消委報告】六成雞肉樣本含耐藥細菌 澳紐樣本最少菌

消委會測試市面出售的雞肉產品，發現當中逾六成樣本含有ESBL耐藥腸桿菌科細菌。消委會呼籲市民徹底煮熟雞肉方可進食，並時刻保持警覺，把進食環境交叉污染的風險降至最低。

100個測試的樣本包括全雞及雞翼，有鮮宰活雞、已劏的新鮮雞、冰鮮樣本、經急凍後解凍的冰鮮樣本及及急凍樣本，產地包括本港、內地、歐美、澳紐及亞洲其他地區，當中16個樣本聲稱或標示為「有機」。

在100款樣本中，有6款樣本的細菌能有效地被3GC（第三代頭孢菌素）抗生素殺死，22款不含腸桿菌科細菌，其餘72款確認含有腸桿菌科細菌，當中68款樣本對臨牀上廣泛應用於治療細菌性感染疾病的3GC抗生素有耐藥性，其中62款樣本發現含ESBL耐藥腸桿菌科細菌。ESBL是一種可分解多種種乙內酰胺類（beta-lactam）抗生素的酶，能令3GC抗生素失效。

6隻已劏宰的新鮮雞樣本全部含ESBL耐藥腸桿菌科細菌，其次含菌比例高的為鮮宰活雞（92%）及冰鮮樣本（70%）。經急凍後解凍的冰鮮及急凍樣本中，分別只有33%及32%含有相關細菌。消委會認為可能與屠宰時間、儲存溫度及處理工序有關，又表示有部分供應商指為免影響肉質，新鮮雞樣本的屠宰及處理環境保持在攝氏8至12度，而急凍後解凍的冰鮮樣本和急凍樣本，儲存溫度度接近冰點或於冰點以下，相信可令細菌停止繁殖或減慢生長速度，有關樣本經多重處理工序，亦可能在過程中去除部分細菌。

若按來源地區劃分，96%本地樣本含ESBL耐藥腸桿菌科細菌，內地樣本有79%含菌，63%南美洲樣本含菌，比例最低的澳紐樣本則有11%含菌。在標示或聲稱為「有機」的雞肉樣本中，6款檢出含ESBL耐藥腸桿菌科細菌。

消委會表示，本港現有規管方式明顯不足以控制飼養食用動物時可能濫用抗生素的情況，期望政府成立的「抗菌素耐藥性高層督導委員會」可提供有效建議，並從速循法規、醫療衛生及飼養食用動物3個方向檢討現行法例，逐步停止簽發准許常規地使用抗生素的許可證，務求最終讓抗生素只在獸醫處方下才可使用作治療用途。

消委會提醒消費者不應進食未完全煮熟的食物，以降低感染耐藥細菌的機會，處理生肉時應時刻保持清潔並謹記洗手。處理食物者身上若有傷口，應應用消毒膠布包好，避免接觸生肉，若患有腸道疾病，應避免處理食物。由於耐藥細菌可用高溫殺死，徹底煮熟生肉可減低進食到耐藥細菌的機會，熱食應保存在攝氏60度或以上，置於室溫超過兩小時的熟食不宜食用，進食前亦應以肥皂及清水洗手，或以消毒搓手液消毒雙手。

頭先食完

仲以為 🇨🇳🐓係最多菌

遲啲佢本雜誌出嗰陣應會有多啲breakdown睇吓